\section{Tema}

\paragraph{}O trabalho apresenta uma solução para uma das questões comumente negligenciadas dentro da área de tecnologias de Aprendizado de Máquina: a implantação e uso de modelos em ambientes não acadêmicos. A proposta executada se reserva à criação de uma plataforma para gerência e execução de modelos de Aprendizado de Máquina de forma a automatizar os processos relacionados ao uso de tais modelos, da coleta dos dados a serem analisados, passando por sua execução até a entrega dos resultados.

%\paragraph{}Falar do que se trata o trabalho usando uma visão macroscópica (tamanho do texto: 1 ou 2 parágrafos no máximo).

%\paragraph{}Sobre que grande área de conhecimento você vai falar?

%\paragraph{}Dada esta grande área, qual é o subconjunto de conhecimento sobre o qual será o seu trabalho?

%\paragraph{}Qual o problema a ser resolvido?


\section{Delimitação}

\paragraph{}O trabalho apresentado se destina a atender as demandas de agentes de todas as esferas do círculo de usuários de modelos de Aprendizado de Máquina. Enquanto necessárias execuções recorrentes de modelos, a plataforma desenvolvida apresenta uma solução compatível aos principais contextos em que tais modelos se apresentam. São exceções notáveis a esse conjunto de usuários parte dos desenvolvedores de modelos de Aprendizado de Máquina que, possivelmente, não estejam interessados em praticar a execução de seus modelos em ambientes de produção. Também se excluem aqueles que não possuem requisitos técnicos para a execução dos componentes necessários ao sistema, como usuários do sistema operacional Windows, usuários de bancos de dados incompatíveis com a linguagem SQL e usuários impossibilidatos de fazer uso da linguagem de programação \textit{Python 3}.

%\paragraph{}Realizar uma delimitação informando de quem é a demanda, em que local, e em que momento no tempo. Eventualmente, pode ser mais fácil começar pensando por exclusão, ou seja, para quem não serve, onde não deve ser aplicado, e em seguida pegar o universo que sobra (tamanho do texto: livre).


\section{Justificativa}

\paragraph{} Enquanto que algoritmos e modelos matemáticos são apresentados frequentemente pelo ambiente acadêmico como soluções aproximadas de problemas reais e complexos condizentes ao que se diz respeito da área de Aprendizado de Máquina, a sua implantação em ambientes não acadêmicos ou de produção poucas vezes é abordada. Dado esse cenário, nota-se que existe espaço e demanda para o estudo e desenvolvimento de novas metodologias e plataformas que ambicionem soluções para as dificuldades envolvidas em trazer um modelo de Aprendizado de Máquina para um ambiente não acadêmico, dentre as quais destacam-se: gerência de execuções e processamento, gerência de arquivos e modelos, visualização e acompanhamento de resultados. 

%\paragraph{}Apresentar o porquê do tema ser interessante de ser estudado. Cuidado, não é a motivação particular. Devem ser apresentadas razões para que alguém deva se %interessar no assunto, e não quais foram suas razões particulares que motivar.am você a estudá-lo (tamanho do texto: livre).


\section{Objetivos}

\paragraph{} Objetiva-se o desenvolvimento de um \textit{framework} que permita o agendamento e acompanhamento de execuções de modelos de Aprendizado de Máquina. Uma execução caracteriza-se pela instanciação de um modelo, coleta dos dados a serem processados, inferência do modelo sobre os dados coletados e persistência tanto dos resultados quanto das informações relativas à execução. Por acompanhamento, refere-se à possibilidade de usuários do \textit{framework} visualizarem os resultados das execuções, bem como de configurarem todos os aspectos da execução, como o escalonamento, o modelo e as bases de persistência.

\paragraph{}Esse objetivo será alcançado com a implementação bem sucedida de um \textit{framework} que permita que todos os detalhes descritos sejam executados, fazendo uso de um sistema de agendamento de tarefas para agendamento de execuções do modelo; uma plataforma de desenvolvimento de aplicações \textit{Web} para permitir o acompanhamento e gerência das execuções; bases de dados que contenham as informações dos usuários do sistema, registros detalhando as etapas das execuções do modelo e os dados a serem processados. Dessa forma, serão objetivos parciais para se alcançar o fim desejado:

\begin{enumerate}
\item Desenvolvimento de uma aplicação \textit{Web} caracterizada por:
\begin{enumerate}
\item Permitir agendamento de execuções de programas para processamento de modelos de Aprendizado de Máquina.
\item Permitir a visualização de resultados e eventos gerados pelos processos agendados.
\item Permitir a execução de modelos de Aprendizado de Máquina, com a visualização dos resultados em tempo real.
\item Se comunicar com bases de dados externas para coleta e persistência de dados.
\item Ser reconfigurável a fim de atender ambientes diversos.
\end{enumerate}
\item Desenvolvimento de uma base de dados relacionais para armazenamento de eventos do \textit{framework}.
\item Desenvolvimento de um programa para execução de modelos de Aprendizado de Máquina.
\end{enumerate}

%\paragraph{}Informar qual é o objetivo geral do trabalho, isto é, aquilo que deve ser atendido e que corresponde ao indicador inequívoco do sucesso do seu trabalho. Pode acontecer que venha a existir um conjunto de objetivos específicos, que complementam o objetivo geral (tamanho do texto: livre, mas cuidado para não fazer uma literatura romanceada, afinal esta seção trata dos objetivos).


\section{Metodologia}

\paragraph{} Atendendo às expectativas de um projeto de \textit{Software}, iniciou-se o projeto a partir de diagramas e modelos de Engenharia de Software que definem o funcionamento do sistema projetado. %Foram elaborados: um diagrama de casos de uso, um diagrama de sequência, cinco diagramas de atividade e um diagrama de relacionamento de entidades.

\paragraph{}Com o planejamento teórico concluído, foram definidas as ferramentas de desenvolvimento do sistema. Para controle de versão foi utilizada a ferramenta \textit{Git}, com a manutenção de um repositório para todo o código produzido. Como linguagem de desenvolvimento, foi escolhida a linguagem \textit{Python 3}, que se destaca por ser uma das principais linguagens de programação dentro da comunidade de praticantes de tecnologias de Aprendizado de Máquina \cite{StackSurvey18}. Quanto ao desenvolvimento da aplicação \textit{Web}, foi selecionada a plataforma \textit{Django}, que é caracterizada por depender da mesma linguagem de programação que a escolhida para o \textit{framework} e possuir um sistema de autenticação de usuários embutido. Por fim, quanto aos bancos de dados, foram selecionados: o \textit{SQLite3} para controle de acesso dos usuários, em uma cópia local à aplicação \textit{Web}, o \textit{MySQL} para armazenamento dos eventos produzidos pelo \textit{framework} e, para o banco de coleta e persistência dos dados necessários aos modelos de Aprendizado de Máquina, um banco qualquer que possua compatibilidade com o conector genérico \textit{ODBC}, permitindo consultados \textit{SQL} genéricas.

\paragraph{} O desenvolvimento do projeto e artefatos de software relacionados se deu de maneira incremental ao longo de um período de pouco mais de quatro meses, sendo guiado por reuniões e revisões frequentes entre os colaboradores envolvidos para discussão de detalhes técnicos. A validação dos resultados foi feita por meio de inspeção dos artefatos produzidos.

%\paragraph{}Como é a abordagem do assunto. Como foi feita a pesquisa, se vai houve validação, etc. Em resumo, você de explicar qual foi sua estratégia para atender ao objetivo do trabalho (tamanho do texto: livre).


\section{Descrição}

\paragraph{} No segundo capítulo será abordada a fundamentação teórica do trabalho desenvolvido, com a elaboração em cima das funções e histórico das ferramentas desenvolvidas. Serão abordados os temas: sistemas de aprendizado de máquina em ambiente de produção, ferramentas para agendamento de tarefas e desenvolvimento de software na plataforma \textit{Django}.

\paragraph{} A porposta de plataforma, sua arquitetura e implementação serão abordados no terceiro capítulo. O quarto capítulo se dedicará à conclusão e trabalhos futuros.


